\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[top=1.4cm,bottom=1.4cm,left=2cm,right=2cm,includehead,
includefoot]{geometry}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[upright]{kpfonts}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\frenchbsetup{og=«,fg=»}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\lfoot{\textsl{\footnotesize{ \textsc{Lasalle Saint-Denis}}}}
\rfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}
\rhead{}

\lhead{%
  \ifthenelse{\value{page}=1}{%
   CORRECTION \hfill 1\up{ère}S%
  }
  {
    \ifthenelse{\value{page}=5}{%
      CORRECTION \hfill  \dots%
    }
    {}
  }
}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

%\frenchbsetup{ItemLabels=\textbullet,}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage[autolanguage,np]{numprint}


\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\
\usetikzlibrary{hobby}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{lastpage}

\usepackage{fancybox}


\usepackage{pdfmarginpar}
\usepackage{xlop}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{0.98\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title ~--
         \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
  \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}
\hypersetup{
  pdftitle={\scantokens\expandafter{\jobname\noexpand}},
  %pdfsubject={Modèle de document LaTeX},
  %pdfkeywords={LaTeX, modèle},
  pdfauthor={Vincent-Xavier Jumel}
}

\newcommand\vecteur[2][\\]{%
    \global\def\my@delim{#1}%
    \left(\negthinspace\begin{smallmatrix}
        \my@vector #2,\relax\noexpand\@eolst%
    \end{smallmatrix}\right)}

%Une macro pour les vecteurs
\def\my@vector #1,#2\@eolst{%
   \ifx\relax#2\relax
      #1
   \else
      #1\my@delim
      \my@vector #2\@eolst%
   \fi}

%Une macro récursive pour mettre formater l'intérieur des intervalles
\def\my@intervalle #1;#2\@eolst{%
  \ifx\relax#2\relax
    #1
  \else
    \my@intervalle #2\@eolst%
  \fi}

%Quatre macros pour les quatres types d'intervalles
\newcommand{\interff}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]
}
\newcommand{\interfo}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}
\newcommand{\interof}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]}
\newcommand{\interoo}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}

\opset{decimalsepsymbol={,}}  % option du package xlop
\newlength{\fulllinewidth}
\AtBeginDocument{\setlength{\fulllinewidth}{\linewidth}}
\newlength{\brouillon}

\newif\ifBaremeDetail
\BaremeDetailfalse

\newcommand*\FranPt[1]{%
   \ifBaremeDetail
     #1 pt%
     \ifdim#1pt<2pt % singulier lorsque < 2 et pas pluriel lorsque > 1
     \else
       s%
     \fi
   \fi
}

\makeatletter

\newcommand*{\taille@Exo}{}
\newcommand*{\tailleEXO}[1]{\renewcommand*{\taille@Exo}{#1}}
\newcommand{\BaremeEspace@Marge}{5pt}
\newcommand{\BaremeEspaceMarge}[1]{\renewcommand{\BaremeEspace@Marge}{#1}}


\newcommand*{\brm}[1]{%
   % (\BaremeEspace@Marge == 0pt) => au ras de la marge gauche
   % (\BaremeEspace@Marge >0pt) => plus à l'intérieur de la marge gauche
   \immediate\write\@auxout{%
     \string\opadd*{#1}%
                   {total\the\c@section-\the\c@exo}%
                   {total\the\c@section-\the\c@exo}%
   }%
   \setlength{\brouillon}{\BaremeEspace@Marge-\linewidth+\fulllinewidth}%
   \makebox[0pt][r]{\color{gray}\FranPt{#1}\hspace*{\brouillon}}%
   \ignorespaces%
}

\newcounter{exo}[section]
% Décommenter pour une numérotation type section.exo
%\renewcommand\theexo{\thesection.\arabic{exo}}
\newcommand\EXO{%
   \refstepcounter{exo}%
   \immediate\write\@auxout{%
     \string\opcopy{0}{total\the\c@section-\the\c@exo}%
   }%
   \@ifstar\exercice@\exercice@@
}

\newcommand\exercice@@[1][]{%
   \csname \taille@Exo section\endcsname*{Exercice \theexo #1%
   \hfill \total{\the\c@section-\the\c@exo}}
}

\newcommand\exercice@[1][]{%
   \csname \taille@Exo section\endcsname*{Exercice \theexo #1}

}

\newcommand\total[1]{%
   \@ifundefined{Op@total#1}{recompilez}%
   {%
     \opunzero{total#1}% on ne sait jamais
     \opprint{total#1}~%
     \opcmp{total#1}{2}%
     \ifopge points\else point\fi
   }%
}

\def\@fnsymbol#1{\ensuremath{\ifcase#1\or *\or \dagger\or \ddagger\or
       \mathsection\or \mathparagraph\or \|\or **\or \dagger\dagger
          \or \ddagger\ddagger \else\@ctrerr\fi}}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

\tailleEXO{sub}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nobreak}

%\theoremstyle{plain}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{probleme}{Problème}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\textbf{\emph{\alph*})},
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\e}{\varepsilon}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}
\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\com}[1]{\textcolor{green!60!black}{#1}}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
  ~\\[-5mm]
  %
}

\newcommand{\maximaout}[3]{%
  \begin{framed}%
    {\ttfamily \textcolor{red}{(\%i#1)} \textcolor{blue}{#2}\\
      \textcolor{brown}{(\%o#1)} #3 %
    }%
  \end{framed}%
}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{alterqcm}
\usepackage{needspace}

% pour l'aglorithme
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\title{Fonctions}
\author{50 minutes}
\date{Vendredi 20 janvier 2017}

\begin{document}

\maketitle


\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
 & D&I&C&E&Autre \\
\hline
 Connaître et utiliser les variations des fonctions homographiques& & & & & \\
\hline
 Connaître et utiliser les variations de la fonction racine & & & & & \\
\hline
Lire graphiquement un nombre dérivé& & & & & \\
\hline
Déterminer l’équation de la tangente à Cf au point d’abscisse a& & & & & \\
\hline
\end{tabular}

\EXO
La courbe $\mathcal{C}_{f}$ ci-dessous est la représentation graphique d'une fonction $f$ définie sur $\R$ dans un repère du plan. On note $f'$ la fonction dérivée de $f$.

La courbe $\mathcal{C}_{f}$  vérifie les propriétés suivantes :
\begin{itemize}
	\item Les tangentes à la courbe $\mathcal{C}_{f}$  aux points d'abscisse $-3$ et $1$ sont parallèles à l'axe des abscisses ;
	\item la tangente à la courbe  $\mathcal{C}_{f}$ au point de coordonnées $(3 ; 2,1)$ passe par le point de coordonnées  $(4 ; 4,5)$.\\
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[smooth=200]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=4,ymin=-2,ymax=5];
\tkzAxeXY
\draw[gray, dotted, step=0.5](-5,-2)grid(4,5);
\draw[blue, very thick,domain=-4.96:3.78]plot(\x,{(\x)*(\x)*(\x)*(\x)/40+(\x)*(\x)*(\x)/30-(\x)*(\x)/4+0.3*(\x)+0.525}) node[left]{$\mathcal{C}_f$};
\draw[red, dashed, very thick,<->](-4,-1.5)--(-2,-1.5);
\draw[red, dashed, very thick,<->](-.5,.6333)--(2.5,.6333);
\draw[green, very thick,domain=1.2:4] plot  (\x,{2.4*(\x)-5.1});
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item\brm{0.5} Tracer la tangente à la courbe  $\mathcal{C}_{f}$ au point d'abscisse $3$ passant par le point de $M(4 ; 4,5)$.\\
\item\brm{0.5} Donner les valeurs de $f'(-3)$.\rep{$f'(-3)=0$ car la tangente au point d'abscisse $-3$ est parallèle à l'axe des abscisses.}
\item\brm{0.5} Donner les valeurs de$f'(1)$.\rep{$f'(1)=0$}
\item\brm{1.5} Donner les valeurs de$f'(3)$.\rep{C'est le coefficient directeur de la tangente :$\dfrac{4,5-2,1}{4-3}=2,4$}
\item\brm{1} Donner l'équation de la tangente au point d'abscisse $-3$.\rep{$y=-1,5$ c'est une droite horizontale.	}
\item\brm{2} Donner l'équation de la tangente au point d'abscisse $3$.\rep{$y=f'(a)(x-a)+f(a)$\\
		$y=2,4(x-3)+2,1$\\
		$y=2,4x-5,1$}
\end{enumerate}
\EXO
    Soit la fonction $g$ définie par~:     $g\left( x \right) = \sqrt {{x^2} - 3x + 2} $.\\
    \begin{enumerate}
    \item\brm{2} \'{E}tudier le signe de la fonction $x^2-3x+2$.\\
    \rep{Calcul du discriminant : $\Delta=(-3)^2-4\times1\times2=1$\\
    $\Delta>0$ donc le polynôme admet deux racinses distinctes.\\
    Calcul des racines : $x_1=\dfrac{-(-3)-\sqrt{1}}{2\times1}=1$\hfill $x_2=\dfrac{-(-3)+\sqrt{1}}{2\times1}=2$\\
 \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=3,espcl=3.5]
      {$x$ / 1   , $x^2-3x+2$ / 1}%
      {$-\infty$,$1$ , $2$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+, z,- , z, +}
    \end{tikzpicture}
 \end{center}}
    \item\brm{1} En déduire l'ensemble de définition de la fonction $g$.\\
    \rep{La fonction racine carrée est définie pour des valeurs positives. $x^2-3x+2 \geqslant0$.\\
    L'ensemble de définition est $]-\infty ; 1]\cup [2;+\infty[$}
    \item\brm{2} Donner le sens de variation de la fonction $g$.\\
    \rep{ $\sqrt{u}$ et $u$ ont le même sens de variation.
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$g$  /3}
  {$-\infty$ , $1$ , $2$ , $+\infty$}
\tkzTabSlope{ 3/ /}
\tkzTabVar{+/$+\infty$ ,-DH/$0$  ,-/$0$, +/$+\infty $}
\end{tikzpicture}
 \end{center}} 
    \end{enumerate}
    \EXO
  On considère la fonction $h$ définie  par~$h\left( x  \right) = \dfrac{{ 2x -3}}{{x - 2}}$.\\
  \begin{enumerate}
  \item\brm{1} Donner son ensemble de définition.\\
  \rep{Valeur interdite : $x-2=0\Leftrightarrow x=2$.\\
  L'ensemble de définition est $\R\setminus{\left\lbrace 2\right\rbrace }$}
  \item\brm{2} Exprimer $h\left( x \right)$ sous la forme $a + \dfrac{b}{{x - 2}}$, o\`{u} $a$ et $b$ sont deux réels à déterminer.\\
\rep{Mise au même dénominateur : $\dfrac{ax-2a+b}{x-2}$\\
Identification : \\
\begin{equation}
 \left\lbrace
      \begin{aligned}
        a= 2\\
        -2a+b=-3\\
      \end{aligned}
    \right.  
\end{equation}
 \hfill
\begin{equation}
  \left\lbrace
      \begin{aligned}
        a= 2\\
        b=1\\
      \end{aligned}
    \right.
    \end{equation}
    $h(x)=\dfrac{1}{x-2}+2$}  
  \item\brm{2} En déduire le sens de variation de la fonction $h$.\\
\rep{$1>0$ donc \\
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$g$  /3}
  {$-\infty$ , $2$ , $+\infty$}
\tkzTabVar{+/$2$ ,-D+/$-\infty$ /$+\infty$, -/$2 $}
\end{tikzpicture}
 \end{center}}
  \end{enumerate}
  
  \EXO
  Dans chaque cas, étudier le sens de variations de la fonction  $f$ définie sur l'ensemble indiqué.\\
  \begin{enumerate}
  \item\brm{1} $f:x \mapsto 9 - \left| x \right|$ sur $\R$\\
  \rep{   \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$\vabs{x}$  /2,$-\vabs{x}$  /2,$9-\vabs{x}$  /2}
  {$-\infty$ , $0$ , $+\infty$}
\tkzTabVar{+/$+\infty$ ,-/$0$ ,+/$+\infty$}
\tkzTabVar{-/$-\infty$ ,+/$0$ ,-/$-\infty$}
\tkzTabVar{-/$-\infty$ ,+/$9$ ,-/$-\infty$}
\end{tikzpicture}
 \end{center}
 $f(x)=9+(-1)\vabs{x}$.\\
  Lorsque l'on multiplie par un nombre négatif, on change  le sens de variation de la fonction.\\
  Lorsque l'on ajoute un nombre, on ne change pas le sens de variation.}
    \item\brm{1} $f:x \mapsto  \dfrac{2}{x}-7$ sur $\R \backslash    \left\{0\right\}$\\
      \rep{   \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$f(x)$  /2}
  {$-\infty$ , $0$ , $+\infty$}
\tkzTabVar{+/$-7$ ,-D+/$-\infty$ /$+\infty$,-/$-7$}
\end{tikzpicture}
 \end{center}
car $2>0$}
  \item\brm{1} $f:x \mapsto \dfrac{-3}{7 - x}$ sur $\R\backslash \left\{ 7    \right\}$\\
 \rep{   $f(x)=\dfrac{3}{x-7}$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$f(x)$  /2}
  {$-\infty$ , $7$ , $+\infty$}
\tkzTabVar{+/$0$ ,-D+/$-\infty$ /$+\infty$,-/$0$}
\end{tikzpicture}
 \end{center}
car $3>0$}
   \item\brm{1} $f:x \mapsto \sqrt {12 - x}$ sur $\left] -\infty\ ;\ 12 \right]$\\
    \rep{ \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$12-x$/2,$f(x)$  /2}
  {$-\infty$ , $12$}
  \tkzTabVar{+/$+\infty$ ,-/$0$}
  \tkzTabVar{+/$+\infty$ ,-/$0$}
\end{tikzpicture}
 \end{center}
car $\sqrt{u}$ et $u$ ont le même sens de variation}
  \end{enumerate}
  
  \newpage
  
  \EXO
La courbe $\mathcal{C}_{f}$ ci-dessous est la représentation graphique d'une fonction $f$ définie sur $\R$ dans un repère du plan. \\
On note $f'$ la fonction dérivée de $f$.

La courbe $\mathcal{C}_{f}$  vérifie les propriétés suivantes :
\begin{itemize}
	\item La tangente à la courbe  $\mathcal{C}_{f}$ au point de coordonnées $(8;1,5)$ passe par le point de coordonnées  $(5,2)$;
		\item les tangentes à la courbe $\mathcal{C}_{f}$  aux points d'abscisse $0$ et $4$ sont parallèles à l'axe des abscisses.
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[smooth=200]
\tkzInit[xmin=-4,xmax=10,ymin=-3,ymax=3];
\tkzAxeXY
\draw[gray, dotted, step=0.5](-4,-3)grid(10,3);
\draw[blue, very thick,domain=-4:10]plot(\x,{10*((\x)-2)/(8+(\x)*(\x)-4*(\x)}) node{$\mathcal{C}_f$};
\draw[red, dashed, very thick,<->](-2,-2.5)--(2,-2.5);
\draw[red, dashed, very thick,<->](2,2.5)--(6,2.5);
\draw[green, very thick,domain=5.5:9] plot  (\x, {-1*(\x)/6+17/6});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item\brm{0.5} Donner les valeurs de $f'(0)$.\rep{$f'(0)=0$ car la tangente à la courbe est parallèle à l'axe des abscisses.}
	\item\brm{0.5} Tracer la tangente à la courbe  $\mathcal{C}_{f}$ au point d'abscisse $8$ passant par le point   $N (5,2)$.\\
		\item\brm{0.5} Donner les valeurs de$f'(4)$.\rep{$f'(4)=0$ car la tangente à la courbe est parallèle à l'axe des abscisses.}
			\item\brm{1.5} Donner les valeurs de $f'(8)$ .\rep{C'est le coefficient directeur de la tangente.$\dfrac{2-1,5}{5-8}=-\dfrac{1}{6}$}
	\item\brm{1.5} Donner l'équation de la tangente au points d'abscisse $4$.\rep{$y=2,5$ car c'est une droite horizontale.}
		\item\brm{2} Donner l'équation de la tangente au points d'abscisse  $8$.\rep{$y=f'(8)(x-8)+f(8)$\\
		$y=-\dfrac{1}{6}(x-8)+1,5\Leftrightarrow y=-\dfrac{1}{6}+\dfrac{17}{6}$}
\end{enumerate}

\EXO
  Dans chaque cas, étudier le sens de variations de la fonction  $f$ définie sur l'ensemble indiqué.\\
  \begin{enumerate}
  \item\brm{1} $f:x \mapsto - 5 + \dfrac{3}{x}$ sur $\R \backslash    \left\{0\right\}$\\
 \rep{   $f(x)=\dfrac{3}{x}-5$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$f(x)$  /2}
  {$-\infty$ , $0$ , $+\infty$}
\tkzTabVar{+/$-5$ ,-D+/$-\infty$ /$+\infty$,-/$-5$}
\end{tikzpicture}
 \end{center}
car $3>0$}
  \item\brm{1} $f:x \mapsto \sqrt {5 - x}$ sur $\left] -\infty\ ;\ 5 \right]$\\
      \rep{  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$5-x$/2,$f(x)$  /2}
  {$-\infty$ , $5$}
  \tkzTabVar{+/$+\infty$ ,-/$0$}
  \tkzTabVar{+/$+\infty$ ,-/$0$}
\end{tikzpicture}
 \end{center}
car $\sqrt{u}$ et $u$ ont le même sens de variation}
  \item\brm{1} $f:x \mapsto 4 - \left| x \right|$ sur $\R$\\
   \rep{   \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$\vabs{x}$  /2,$-\vabs{x}$  /2,$4-\vabs{x}$  /2}
  {$-\infty$ , $0$ , $+\infty$}
\tkzTabVar{+/$+\infty$ ,-/$0$ ,+/$+\infty$}
\tkzTabVar{-/$-\infty$ ,+/$0$ ,-/$-\infty$}
\tkzTabVar{-/$-\infty$ ,+/$4$ ,-/$-\infty$}
\end{tikzpicture}
 \end{center}
 $f(x)=4+(-1)\vabs{x}$.\\
  Lorsque l'on multiplie par un nombre négatif, on change  le sens de variation de la fonction.\\
  Lorsque l'on ajoute un nombre, on ne change pas le sens de variation.}
  \item\brm{1} $f:x \mapsto \dfrac{-2}{3 - x}$ sur $\R\backslash \left\{ 3 \right\}$\\
   \rep{   $f(x)=\dfrac{2}{x-3}$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$f(x)$  /2}
  {$-\infty$ , $3$ , $+\infty$}
\tkzTabVar{+/$0$ ,-D+/$-\infty$ /$+\infty$,-/$0$}
\end{tikzpicture}
 \end{center}
car $2>0$}
  \end{enumerate}
\EXO
  On considère la fonction $g$ définie  par~$g\left( x  \right) = \dfrac{{ - 5x + 3}}{{x - 2}}$.\\
  \begin{enumerate}
  \item\brm{1} Donner son ensemble de définition.\\
  \rep{Valeur interdite : $x-2=0\Leftrightarrow x=2$.\\
  L'ensemble de définition est $\R\setminus\left\lbrace 2\right\rbrace $}
  \item\brm{2} Exprimer $g\left( x \right)$ sous la forme $a + \dfrac{b}{{x - 2}}$, o\`{u} $a$ et $b$ sont deux réels à déterminer.\\
  \rep{Mise au même dénominateur : $\dfrac{ax-2a+b}{x-2}$\\
  Identification : 
  \begin{equation}
 \left\lbrace
      \begin{aligned}
        a= -5\\
        -2a+b=3\\
      \end{aligned}
    \right.  
\end{equation}
 \hfill
\begin{equation}
  \left\lbrace
      \begin{aligned}
        a= -5\\
        b=-7\\
      \end{aligned}
    \right.
    \end{equation}
    $h(x)=\dfrac{-7}{x-2}-5$}
  \item\brm{2} En déduire le sens de variation de la fonction $g$.\\
  \rep{$-7<0$ donc \\
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$g$  /3}
  {$-\infty$ , $2$ , $+\infty$}
\tkzTabVar{+/$-5$ ,-D+/$-\infty$ /$+\infty$, -/$-5 $}
\end{tikzpicture}
 \end{center}}
  \end{enumerate}
  
\EXO
    Soit la fonction $h$ définie par~:     $h\left( x \right) = \sqrt {{x^2} -x-6} $.\\
    \begin{enumerate}
    \item\brm{2} \'{E}tudier le signe de la fonction $x^2-x-6$.\\
    \rep{Calcul du discriminant : $\Delta=(-1)^2-4\times1\times(-6)=25$\\
    $\Delta>0$ donc deux racines distinctes.\\
    Racines : $x_1=\dfrac{-(-1)-5}{2\times1}=-2$ \hfill $x_2=\dfrac{-(-1)+5}{2}=3$\\
     \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=3,espcl=3.5]
      {$x$ / 1   , $x^2-x-6$ / 1}%
      {$-\infty$,$-2$ , $3$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+, z,- , z, +}
    \end{tikzpicture}
 \end{center}}
    \item\brm{1} En déduire l'ensemble de définition de la fonction $h$.\\
     \rep{La fonction racine carrée est définie pour des valeurs positives. $x^2-x-6\geqslant0$.\\
    L'ensemble de définition est $]-\infty ; -2]\cup [3;+\infty[$}
    \item\brm{2} Donner le sens de variation de la fonction $h$.\\
    \rep{ $\sqrt{u}$ et $u$ ont le même sens de variation.
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[]
  {$x$  /1,$g$  /3}
  {$-\infty$ , $-2$ , $3$ , $+\infty$}
\tkzTabSlope{ 3/ /}
\tkzTabVar{+/$+\infty$ ,-DH/$0$  ,-/$0$, +/$+\infty $}
\end{tikzpicture}
 \end{center}} 
    \end{enumerate}
\end{document}
